無人便利店已死：燒光人民幣40億後，他們徹底淪為犧牲品

無人便利店已死：燒光人民幣40億後，他們徹底淪為犧牲品

本文來源：電商頭條

微信id：ecxinwen

作者：風清

直到今天，終於再沒有人說起無人便利店。

這意味著，是時候汲取這場40億燒錢大戰的教訓了。
燒光40億後，全部都在裸泳

2017年7月，淘寶首家無人便利店開業，從此掀起了無人零售的狂潮。

包括京東、蘇寧在內，數不清的實體零售商和互聯網創業團隊紛紛卷入這個風口。

玩家和資本如過江之鯽，紛紛湧入這個賽道。

叫得上名的有繽果盒子、F5未來店、Take GO等等138家無人零售公司。

根據艾瑞咨詢數據顯示，截至2017年底，全國無人零售貨架累計落地2.5萬個，無人便利店累計落地200家，無人零售這個新風口全年共吸引總額超40億人民幣投資，風頭賽過共享單車。

然而風口來得快，去得更快。

沒有人預料到，當年秋風過後，只見一地雞毛。

上海首批落地的繽果盒子無人便利店早在2017年9月便因耐不住高溫而關閉。

進入2018年後，它又相繼曝出裁員、高管離職以及業績不達標等負面消息。

而另一家早在創立初期就被視為無人便利行業黑馬的鄰家便利，在2018年7月31日關閉了北京的160餘家門店。

公司宣佈，由於月虧500萬，持續虧損，缺乏造血能力，已基本破產。

曾經被資本看好的無人貨架，眾多品牌更是像多米諾骨牌般倒下。

2018年初，「GOGO小超」宣佈停止運營，這是全國無人貨架第一家倒閉的企業。

此後，猩便利裁去60%的BD人員；5月，七只考拉停止貨架業務；同月，傳果小美融資遭擱淺，工資發不出；6月，傳哈米倒閉；10月，小閃科技申請破產清算……

至此，轟轟烈烈的無人零售模式基本宣佈破產。

那麼，殺死無人店的兇手究竟是誰？

盲目且失控的市場爭奪

無人零售風口打開後，數不清的企業一哄而上，無人便利店、無人貨架等多種終端形態展開了激烈而無序的競爭。

為了搶灘市場，無人店大舉跑馬圈地，而圈地又需要資本支撐，燒錢與變現之間的界限變得無限模糊。

從5000人的社區，到2000人，最後到500人的小地方，無人店進駐的社區人數標準一降再降。

無人貨架更是發展到只要公司有人，不管三七二十一就進去鋪貨櫃。

入局者們從一線城市打到二線城市，再打到三四線城市，就差農村沒有去了。

在盲目擴張中，他們犯了和共享單車一樣的錯誤。

歷史總是驚人的相似，當資本寒冬到來，無人零售隨之迅速進入冰封中。

「無人」成本反而更高

到目前為止，市面上所有無人店的本質僅僅是用人工智能取代收銀員，補貨、清潔、整理工作仍然需要人工，無法真正做到「無人」的程度。

這意味著無人店節省的充其量也就是收銀員的成本，而這一塊成本恰恰是零售業中最低的部分。

在一二線城市，收銀員的工資也就是3000-4000塊不等。

而無人店卻要安裝和保養智能設備，例如多個攝錄鏡頭、自動識別裝置等，並且利用人工智能和大數據建立一套完整的營運系統，這更是燒錢的主。

而且，失去人工溫度的冷冰冰店鋪，消費者在嘗嘗鮮之後復購率非常低，這就造成了低坪效的怪圈。
我們以某無人店為例，月均營業額取中位數兩萬，毛利25%為5000塊，扣掉營運費用基本上沒有任何盈利空間。

無人便利店已死：燒光人民幣40億後，他們徹底淪為犧牲品
撼不動的中國人消費習慣

無人便利店之所以在短暫新鮮感過後一切歸於平淡，很大程度上來說，是因為無人店只是一種概念店，並沒有帶來更好的購物體驗，更無法改變顧客的消費習慣。

中國人從2003年淘寶創立開始，消費習慣漸漸轉向網購，2018年，全年網購規模接近10萬億。

在網購摧枯拉朽之下，能夠提供購物體驗的實體店都變得少有人問津，更何況是短時間內興起的無人便利店。

到最後，無人店淪為一塊科技試驗田也就不足為奇了。
永遠不要跟有錢人玩資本遊戲

我們上面說過，一年之內有138家無人零售公司卷入風口。

大多數中小型的初創企業一窩蜂湧入市場，撲通撲通跳下來，最後發現阿里和騰訊只是試一水就收手，而自己已泥足深陷，無力跳出。
以阿里首家無人超市為例，它僅僅是一家在淘寶造物節上存在了四天的快閃店，時間一到，便在線下徹底消失。

再以騰訊無人店為例，它要麼是開在園區的公司內部店，要麼也是快閃店。

這兩個巨頭在無人店的探索上一直非常保守，而廣大不明真相的吃瓜創業者卻傻傻地滿倉梭哈。

無人店注定是一場巨頭間關於技術以及資金的長期博弈，那些呆頭呆腦的中小型創業者避無可避成為了商業模式探索過程中的犧牲品。

以為比人偷到執

好似好勁咁，期實即係大型零食機

其

好先進

中國人油站.jpg

新興行業全部都係高風險投資
想d資本一年賺100%走去冒險果班自己都有問題

真係奇葩...

連自助販賣機生意都可以燒成40億元

香港大把人投資夾公仔機添啦

屌 大陸先叫先主高科技
你班垃圾落後港仔收皮啦

同共享單車遭遇完全一樣

行先死先，好正常

無人站有咩咁新鮮
當年d老翻店都係自己揀完擺錢入個箱，全程冇人係店入邊

係的人人工仲低過裝幾部cam運行。大陸咩最多？係人....

重點根本係要你自己逐個嘟機計數比錢
咁點解唔去有人果啲幫你做埋
遇著唔識果啲你實唔想係度晒時間

40億，中國經濟規模大概香港50倍
在香港等於1億港元左右

其實可以算係實驗失敗，但個金額其實有咩大不了？

這意味著無人店節省的充其量也就是收銀員的成本

第一個猶太人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。

第二個猶太人來了，發現加油站生意很不錯，想到加油站的客戶需要吃飯，所以投資開了個餐館。

第三個猶太人來了，想到來小鎮的人多了需要住宿，於是開了個飯店。

第四個猶太人又發現住店的人需要生活用品，於是開了超市。

第五個，第六個……來的人越來越多，吃飯住宿旅遊經商的人又需要加油，於是加油站、餐館、飯店、超市的生意相繼更旺了，逐步小鎮就成了一個經濟繁榮的小鎮，很多猶太人都富裕了。

第一個中國人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。

第二個中國人來了，發現第一個人投資的加油站生意真令人羨慕，趕緊開了第二個加油站。

第三個中國人又來了，看見前面2個同胞的加油站生意很好妒嫉得眼紅，火速開了第三個加油站。

第四，第五個同胞過來都是一樣，開加油站還打折促銷……最後惡性競爭，然後紛紛倒閉，小鎮又回到原點……

落地落地
落乜撚野地
啲支那中文真係唔知up乜鳩

Cap光人民幣40億後，他們徹底變為富裕人家

資本巿場係咁 唔試唔知

拎嚟煲大cap水就真 出一出口術
個個覺得夠啅 有得大搞

lm

當年有班人覺得支那好勁
去撚晒邊

以前試過行出門口大嗌「我要找錢呀唔該」
等keeper黎

吹大個營業額，之後拎去同銀行借錢
再用各種方法蝕哂佢落自己袋，之後執左間野佢

支那人呢一招玩左咁多年都有人中

就算個 Idea 幾好, 次次都係一窩蜂咁搞死晒, 上次共享單車重唔知死?

這意味著無人店節省的充其量也就是收銀員的成本，而這一塊成本恰恰是零售業中最低的部分。

在一二線城市，收銀員的工資也就是3000-4000塊不等。

而無人店卻要安裝和保養智能設備，例如多個攝錄鏡頭、自動識別裝置等，並且利用人工智能和大數據建立一套完整的營運系統，這更是燒錢的主。

勞動力成本高地區係有前途
但我大陸就唔適合啦

40億咪算少 大陸最興燒錢搶市佔 燒幾耐冇人知

等於員工改為顧客自己用部電腦俾錢咋嘛
咁都可以搞到破產

大陸狗又話好先進嘅，做咩咁快執

中國人性格 因為佢哋鍾意冇人睇住就亂來
所以裝多好多監察系統 呢啲成本好貴

中國人生意真係好鍾意燒銀紙

猛虎落地勢

大陸做便利店， 梗係要有兩枱24小時麻雀枱先做得住架喇

依家大陸收左皮先喎

又係既 幾千億港元都填海啦 40億有咩大不了

又話支那好先進

為左慳個少少收銀人工 結果用多幾倍cost maintenance
班管理層係咪弱智
做份budget 條友點解唔提下佢地有幾on9

明明以支那國情最適合就係開妓院
偏偏係都要試啲唔識做嘅野

Cap 水咋嘛，咁認真做乜
集完資，攞啲資本找顧問費（自己），之後走咗去，檔嘢搞成點都唔關佢事啦 無員工，連應付遣散費都慳返

真。無人商店

初創公司做果D budget, 全部係理想世界, 用黎哄人注資架咋

反觀美國amazon go準備又開一間分店

其實強國啲野成日一大堆投資落去，之後又執晒。執晒之後又一堆投資去另一樣野，之後又執。係呢個無限loop既過程入面是否可以創造大量GDP？

痴線中國先進到

但係店外企佐幾條友係到啫，最尾結局都係執

但係d 債務

無人既原因係，有海關掃場，佢地唔洗上身，一直都有人企係對面，你試下唔比錢，死硬

香港OK 都有同強國呢啲垃圾集團合作
有兩間(銅鑼灣 長沙灣)試行緊無人

次次都係咁 好心創得業就自己諗idea

香港唔同 香港人工高好多
當24小時 淨係維持住有兩個收銀比最低工資已經超過50000個月

真係好on9 依家又週街開到都係夾公仔鋪

你真係戇撚鳩，不如咁除啦，大陸13億人，40億除開等於每人幾蚊，有咩大不了？

真係無人去

奇你老母疤

猶太人開油站.jpg

要睇下做到幾盡
如果要做到外國咁 n種感應器 系統 鏡頭 個成本唔細架
日本都有新聞同評論話成本太大做唔到
而家日本希望搵成本低既方法去搞

所以呢個唔係中國低人工先有既問題

勁撚過香港先啦，人地肯試，香港d超市仲啱啱先有自助付款

冇人店可以冇人收銀，但點fill貨

成本低既方法就係香港老翻舖

同猶太人比咁撚比面？

下？果時唔係話無人超市？好勁？？

屌你老母

係連登講台語都唔撚得

俗語話 high tech high野

上面太多人未清楚成個市場環境就湧入去

簡單講 佢地只係用最低階嘅AI去取代最廉價嘅人力
但淨係做maintenance嘅成本已經超過請個人

二黎消費模式唔係突然爆出黎 係建基係以往嘅已存在模式之下發展 所以你唔會見香港突然接受到手機支付(不過呢個模式已經慢慢轉變緊) 大陸人嘅消費習慣已經慣左係屋企碌電話等收貨 除左嚐鮮無太大誘因去實體店

再者經過咁多所謂無人銀行 無人商店 無人酒店etc 消費者feedback係反而希望有個人serve佢 而唔係自己做埋你店員自己serve自己 未來發展趨勢係人同AI互補共存咁營運

香港咪都係咁
信和睇住夾公仔機
3樓開完
之後不斷有人開
咁多人分客到頭來一定蝕
有D仲係假貨

人口大國
發展中國家
竟然覺得用機器取代幾個人會有錢賺

屌你老母

係連登講乜撚台語

早年 吹中國掘起既talk/新聞
都係用無人店,大數據,共享xx黎打飛機

昆人落塔,老千局,同科網股一樣

又係個D 有13億人，每人一蚊你都賺到笑既神話

真·假大空

40億咪算少

話就係自行找贖，你試下唔俾錢睇下會點？

大陸人工咁平 咁無人便利店咪即係比少左d看鋪人工 做7-11可以好賺得去邊

而家大陸全部野都係呢個模式
搞樣野出黎
最緊要有gimmick cap水
cap完一水即閃
所以大陸銀行咁多bad debts

無人成本>請人
咪繼續請人囉
好正常

試你老母， 正常都要計成本效益先實行，
本身無人店只係慳收銀人工應該係人都知喎

呢幾年5毛成日用無人商店話大陸先進過香港好多

奇嘜撚野巴
雞巴就雞巴

其實呢樣嘢係會成功架
而且一早量產咗啦
唔信你望下香港成街都係嘅自動販賣機

開鋪果個都未必有得賺
租機果個真係食得屎

啲文筆睇得勁辛苦
寫撚到抒情文咁
真正informative既句子勁少

40億真係好少。
一間美團都蝕千億

死番大陸啦

抄阿馬遜呀嗱

大家好自律

又一個低級五毛，Block得

依家係叫3毛啦傻仔

小學雞都算 仲要蠢撚過豬閪

放個紙盒係門口自助找錢
大陸唔work

又 win